\chapter{Implementatie van het vertaalsysteem}
\label{app:A}
Er werd een implementatie gemaakt van het vertaalsysteem in de taal Python. Voor het volledige programma wordt de lezer verwezen naar het $translate.py$ op de git repository van deze thesis: \url{https://bitbucket.org/krr/lieven_thesis} \cite{thesisgitrepo} (hiervoor zijn leesrechten vereist in de KRR git groep). De implementatie heeft een aantal beperkingen ten opzichte van het systeem dat in deze thesis beschreven werd. De belangrijkste worden hieronder opgesomd.

\begin{itemize}
	\item De tags in een vocabularium moeten in een vaste volgorde worden gedefini\"eerd, meerbepaald in de volgorde zoals ze in \ref{sec:hollistic-view} opgelijst werden.
	\item de NL interpretatie tekststrings die geannoteerd worden bij vocabularium tags mogen enkel letters, cijfers, ''$,$'' of ''$'$'' bevatten.
	\item Het vertaalsysteem zal een foutmelding of incorrecte vertaling genereren wanneer de te vertalen FO(.) specificatie syntactische fouten bevat. Het vertaalsysteem voert geen semantische analyse uit: er word veronderstelt dat de FO(.) specificatie een zinvolle beschrijving is: bv. geen logische zinnen die in geen enkele structuur waar kunnen zijn, geen $\exists x,y: x \Rightarrow y.$ wanneer $\forall x,y: x \Rightarrow y$ bedoelt wordt, etc...
	\item Commentaar over meerdere lijnen wordt niet ondersteund en lijsten van variabelenamen mogen enkel de komma (en niet de spatie) als scheidingsteken gebruiken. Dit is vanwege problemen met de parser bibliotheek.
	\item Er is beperkte ondersteuning voor typeinferentie en naamgeving: constanten moeten steeds beginnen met een hoofdletter en variabele met een kleine letter. Enkel de types van constantesymbolen en variabele, niet van elke mogelijke deelexpressie, wordt afgeleid. Er wordt een bijkomend contextargument gebruikt om het type te bepalen van een numerieke waarde in een aritmetische expressie wanneer die een 'wrapper' type heeft van integer (dus via ''$\text{T isa int}$'' in het vocabularium gedefini\"eerd). Overlappende naamgeving tussen functies, predicaten en types is niet toegelaten. Type overerving wordt niet ondersteund.
	\item Alle variabelen in een FO(.) formule hebben een globaal bereik of 'scope', dus het opnieuw kwantificeren van variabelenamen is niet toegelaten.
	\item Alle logische en aritmetische operatoren worden links commutatief vertaald, behalve '$-$' en '$\neg$'. '$\%$' en '$abs()$' zijn niet ondersteund.
	\item Ketens van vergelijkingsoperatoren zijn niet ondersteund: $A=B$ en $A>B$ mogen wel, $A=B=C$ of $A=B>C$ niet. Uiteraard zijn $A=B \wedge B=C$ en $A=B \wedge B>C$ wel ondersteund.
	\item Enkel $\exists=1$ wordt ondersteund. De $\exists=X$, $\exists\leq X$ en $\exists\geq X$ worden niet ondersteund.
	\item Per FO(.) zin mogen slechts 5 variabelen van hetzelfde type gebruikt worden (constanten maakt niet uit). De reden is dat de vertaling van een zin anders heel lang wordt en verwijzingen met telwoorden $first$, $second$ verwarrend worden.
	\item Bij definities is een expliciet $\forall$ kwantificering nodig.
\end{itemize}

Om het vertaalprogramma uit te voeren is een python 2.7 installatie met de pyparsing bibliotheek vereist. De vertaling van een FO(.) specificatie kan worden gegenereerd door $translate.py$ uit te voeren met $$\text{python translate.py --model NAAM.TXT}$$ waarbij $NAAM.TXT$ de bestandsnaam van de te vertalen specificatie is.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "masterproef"
%%% End: 
